---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Ссылочные зацикливания могут приводить к утечке памяти
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 15.6 Ссылочные зацикливания могут приводить к утечке памяти
categories: 15.6 reference cycles
tags:
- rust
---


Гарантии безопасности памяти в Rust затрудняют, но не делают невозможным случайное выделение памяти, которое никогда не очищается (известное как *утечка памяти* ). Полное предотвращение утечек памяти не является одной из гарантий Rust, а это означает, что утечки памяти безопасны в Rust. Мы видим, что Rust допускает утечку памяти с помощью `Rc<T>` и `RefCell<T>` : можно создавать ссылки, в которых элементы ссылаются друг на друга в цикле. Это создаёт утечки памяти, потому что счётчик ссылок каждого элемента в цикле никогда не достигнет 0, а значения никогда не будут удалены.

### Создание ссылочного зацикливания

Давайте посмотрим, как может произойти ситуация ссылочного зацикливания и как её предотвратить, начиная с определения перечисления `List` и метода `tail` в листинге 15-25:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-25/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 15-25: Определение списка cons, который содержит <code>RefCell</code>, так что можно изменять то, на что ссылается вариант <code>Cons</code></span>

Мы используем другой вариант определения `List` из листинга 15-5. Второй элемент в варианте `Cons` теперь типа `RefCell<Rc<List>>`, что означает, что вместо возможности изменять значение `i32` как мы делали в листинге 15-24, мы хотим изменить значение у типа `List` на которое указывает вариант `Cons`. Мы также добавляем метод `tail`, чтобы было удобно получить доступ ко второму элементу, если у нас есть вариант `Cons`.

В листинге 15-26 мы добавляем `main` функцию, которая использует определения листинга 15-25. Этот код создаёт список в переменной `a` и список `b`, который указывает на список `a`. Затем он изменяет список внутри `a` так, чтобы он указывал на `b`, создавая ссылочное зацикливание. В коде есть  инструкции `println!`, чтобы показать значения счётчиков ссылок в различных точках этого процесса.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-26/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 15-26: Создание ссылочного зацикливания из двух значений <code>List</code> указывающих друг на друга</span>

Мы создаём экземпляр `Rc<List>` содержащий значение `List` в переменной `a` с начальным списком `5, Nil`. Затем мы создаём экземпляр `Rc<List>` содержащий другое значение `List` в переменной `b`, которое содержит значение 10 и указывает на список в `a`.

Мы меняем `a` так, чтобы он указывал на `b` вместо `Nil`, создавая зацикленность. Мы делаем это с помощью метода `tail`, чтобы получить ссылку на `RefCell<Rc<List>>` из переменной `a`, которую мы помещаем в переменную `link`. Затем мы используем метод `borrow_mut` из типа `RefCell<Rc<List>>`, чтобы изменить внутреннее значение типа `Rc<List>`, содержащего начальное значение `Nil` на значение типа `Rc<List>` взятое из переменной `b`.

Когда мы запускаем этот код, оставив последний `println!` закомментированным в данный момент, мы получим вывод:

```console
{{#include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-26/output.txt}}
```

Счётчик ссылок экземпляров `Rc<List>` в обоих переменных `a` и `b` равен 2 после того, как мы изменяем список внутри `a`, чтобы он указывал на `b`. В конце `main` Rust сначала попытается удалить `b`, что уменьшит количество экземпляров `Rc<List>` с 2 на 1. Память, на которую `Rc<List>` указывает в куче, на этом этапе не будет удалена, потому что её счётчик ссылок равен 1, а не 0. Затем Rust удаляет `a`, что также уменьшает счётчик ссылок экземпляра `a` `Rc<List>` с 2 до 1. Память этого экземпляра также не может быть удалена, потому что другой экземпляр `Rc<List>` по-прежнему ссылается на неё. Память, выделенная для списка, навсегда останется не освобождённой. Чтобы наглядно представить этот эталонный цикл, мы создали диаграмму на Рисунке 15-4.

<img src="https://github.com/rust-lang-ru/book/blob/master/rustbook-ru/src/img/trpl15-04.svg?raw=true" alt="Reference cycle of lists" class="">

<span class="caption">Рисунок 15-4: Ссылочная зацикленность списков <code>a</code> и <code>b</code> указывающих друг на друга</span>

Если вы удалите последний комментарий с `println!` и запустите программу, Rust будет пытаться печатать зацикленность в `a`, указывающей на `b`, указывающей на `a` и так далее, пока не переполниться стек.

В этом случае, сразу после создания ссылочной зацикленности, программа завершается. Последствия зацикленности не очень страшны. Однако, если более сложная программа выделяет много памяти в цикле и удерживает её в течение длительного времени, программа использует больше памяти, чем необходимо, что может перегрузить систему вызывая утечки памяти.

Вызвать образование ссылочной зацикленности не просто, но и не невозможно. Если у вас есть значения `RefCell<T>` которые содержат значения `Rc<T>` или аналогичные вложенные комбинации типов с внутренней изменчивостью и подсчётом ссылок, вы должны убедиться, что вы не создаёте зацикленность; Вы не можете полагаться на то, что Rust их обнаружит. Создание ссылочной зацикленности являлось бы логической ошибкой в программе, для которой вы должны использовать автоматические тесты, проверку кода и другие практики разработки программного обеспечения для её минимизации.

Другое решение для избежания ссылочной зацикленности - это реорганизация ваших структур данных, чтобы некоторые ссылки выражали владение, а другие - отсутствие владения. В результате можно иметь циклы, построенные на некоторых отношениях владения и некоторые не основанные на отношениях владения, тогда только отношения владения влияют на то, можно ли удалить значение. В листинге 15-25 мы всегда хотим, чтобы варианты `Cons` владели своим списком, поэтому реорганизация структуры данных невозможна. Давайте рассмотрим пример с использованием графов, состоящих из родительских и дочерних узлов, чтобы увидеть, когда отношения владения не являются подходящим способом предотвращения ссылочной зацикленности.

### Предотвращение ссылочной зацикленности: замена умного указателя `Rc<T>` на `Weak<T>`

До сих пор мы демонстрировали, что вызов `Rc::clone` увеличивает значение `strong_count` экземпляра типа `Rc<T>`, а экземпляр `Rc<T>` очищается только в том случае, если его значение `strong_count` равно 0. Вы также можете создать *слабую ссылку* (weak reference) на значение внутри экземпляра `Rc<T>` путём вызова `Rc::downgrade` и передачи ссылки на `Rc<T>`. Когда вы вызываете `Rc::downgrade`, вы получаете умный указатель типа `Weak<T>`. Вместо увеличения значения `strong_count` в экземпляре `Rc<T>` на 1, вызов `Rc::downgrade` увеличивает значение `weak_count` на 1. Тип `Rc<T>` использует `weak_count` для отслеживания того, сколько существует `Weak<T>` ссылок, аналогично `strong_count`. Разница заключается в том, что `weak_count` не должно быть равно 0, чтобы очистить такой экземпляр типа `Rc<T>`.

Сильные ссылки - это способ, которым вы можете делиться владением экземпляра `Rc<T>`. Слабые ссылки не выражают отношения владения. Они не будут вызывать ссылочную зацикленность, потому что любой цикл, включающий некоторые слабые ссылки, будет прерван, как только счётчик сильных ссылок вовлечённых значений будет равен 0.

Поскольку значение, на которое ссылается `Weak<T>` могло быть удалено, то необходимо убедиться, что это значение все ещё существует, чтобы сделать что-либо со значением на которое указывает `Weak<T>`. Делайте это вызывая метод `upgrade` у экземпляра типа `Weak<T>`, который вернёт `Option<Rc<T>>`. Вы получите результат `Some`, если значение `Rc<T>` ещё не было удалено и результат `None`, если значение `Rc<T>` было удалено. Поскольку `upgrade` возвращает тип `Option<T>`, Rust обеспечит обработку обоих случаев `Some` и `None` и не будет некорректного указателя.

В качестве примера, вместо того чтобы использовать список чей элемент знает только о следующем элементе, мы создадим дерево, чьи элементы знают о своих дочерних элементах *и* о своих родительских элементах.

#### Создание древовидной структуры данных: `Node` с дочерними узлами

Для начала мы построим дерево с узлами, которые знают о своих дочерних узлах. Мы создадим структуру с именем `Node`, которая будет содержать собственное значение `i32`, а также ссылки на его дочерние значения `Node`:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-27/src/main.rs:here}}
```

Мы хотим, чтобы `Node` владел своими дочерними узлами и мы хотим поделиться этим владением с переменными так, чтобы мы могли напрямую обращаться к каждому `Node` в дереве. Для этого мы определяем внутренние элементы типа `Vec<T>` как значения типа `Rc<Node>`. Мы также хотим изменять те узлы, которые являются дочерними по отношению к другому узлу, поэтому у нас есть тип `RefCell<T>` в поле `children` оборачивающий тип `Vec<Rc<Node>>`.

Далее мы будем использовать наше определение структуры и создадим один экземпляр `Node` с именем `leaf` со значением 3 и без дочерних элементов, а другой экземпляр с именем `branch` со значением 5 и `leaf` в качестве одного из его дочерних элементов, как показано в листинге 15-27:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-27/src/main.rs:there}}
```

<span class="caption">Листинг 15-27. Создание узла <code>leaf</code> без дочерних узлов и узла <code>branch</code> с <code>leaf</code> как одним дочерним узлом</span>

Мы клонируем  содержимое `Rc<Node>` из переменной  `leaf` и сохраняем его в переменной `branch`, что означает, что `Node` в  `leaf` теперь имеет двух владельцев: `leaf` и `branch`. Мы можем получить доступ из `branch` к `leaf` через обращение `branch.children`, но нет способа добраться из  `leaf` к `branch`. Причина в том, что `leaf` не имеет ссылки на `branch` и не знает, что они связаны. Мы хотим, чтобы `leaf` знал, что `branch` является его родителем. Мы сделаем это далее.

#### Добавление ссылки от ребёнка к его родителю

Для того, чтобы дочерний узел знал о своём родительском узле нужно добавить поле `parent` в наше определение структуры `Node`. Проблема в том, чтобы решить, каким должен быть тип `parent`. Мы знаем, что он не может содержать `Rc<T>`, потому что это создаст ссылочную зацикленность с `leaf.parent` указывающей на `branch` и `branch.children`, указывающей на `leaf`, что приведёт к тому, что их значения `strong_count` никогда не будут равны 0.

Подумаем об этих отношениях по-другому, родительский узел должен владеть своими потомками: если родительский узел удаляется, его дочерние узлы также должны быть удалены. Однако дочерний элемент не должен владеть своим родителем: если мы удаляем дочерний узел то родительский элемент все равно должен существовать. Это случай для использования слабых ссылок!

Поэтому вместо `Rc<T>` мы сделаем так, чтобы поле `parent` использовало тип `Weak<T>`, а именно `RefCell<Weak<Node>>`. Теперь наше определение структуры `Node` выглядит так:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-28/src/main.rs:here}}
```

Узел сможет ссылаться на свой родительский узел, но не владеет своим родителем. В листинге 15-28 мы обновляем `main` на использование нового определения так, чтобы у узла `leaf` был бы способ ссылаться на его родительский узел `branch`:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-28/src/main.rs:there}}
```

<span class="caption">Листинг 15-28: Узел <code>leaf</code> со слабой ссылкой на свой родительский узел <code>branch</code>.</span>

Создание узла `leaf` выглядит так же, как при создании узла `leaf` в листинге 15-27, за исключением поля `parent`: узел `leaf` начинается без родителя, поэтому мы создаём новый пустой ссылочный экземпляр `Weak<Node>`.

На этом этапе, когда мы пытаемся получить ссылку на родительский узел у узла `leaf` с помощью метода `upgrade`, мы получаем значение `None`. Мы видим это в выводе первого `println!` выражения:

```text
leaf parent = None
```

Когда мы создаём узел `branch` у него также будет новая ссылка типа `Weak<Node>` в поле `parent`, потому что узел `branch` не имеет своего родительского узла. У нас все ещё есть `leaf` как один из потомков узла `branch`. Когда мы получили экземпляр `Node` в переменной `branch`, мы можем изменить переменную `leaf` чтобы дать ей `Weak<Node>` ссылку на её родителя. Мы используем метод `borrow_mut` у типа `RefCell<Weak<Node>>` поля `parent` у `leaf`, а затем используем функцию `Rc::downgrade` для создания `Weak<Node>` ссылки на `branch` из `Rc<Node>` в `branch`.

Когда мы снова напечатаем родителя `leaf` то в этот раз мы получим вариант `Some` содержащий `branch`, теперь `leaf` может получить доступ к своему родителю! Когда мы печатаем `leaf`, мы также избегаем цикла, который в конечном итоге заканчивался переполнением стека, как в листинге 15-26; ссылки типа `Weak<Node>`  печатаются как `(Weak)`:

```text
leaf parent = Some(Node { value: 5, parent: RefCell { value: (Weak) },
children: RefCell { value: [Node { value: 3, parent: RefCell { value: (Weak) },
children: RefCell { value: [] } }] } })
```

Отсутствие бесконечного вывода означает, что этот код не создал ссылочной зацикленности. Мы также можем сказать это, посмотрев на значения, которые мы получаем при вызове `Rc::strong_count` и `Rc::weak_count`.

#### Визуализация изменений в `strong_count` и `weak_count`

Давайте посмотрим, как изменяются значения `strong_count` и `weak_count` экземпляров типа `Rc<Node>` с помощью создания новой внутренней области видимости и перемещая создания экземпляра `branch` в эту область. Таким образом можно увидеть, что происходит, когда `branch` создаётся и затем удаляется при выходе из области видимости. Изменения показаны в листинге 15-29:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-29/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 15-29: Создание <code>branch</code> во внутренней области и проверка сильных и слабых ссылок</span>

После того, как `leaf` создан его `Rc<Node>` имеет значения strong count равное 1 и weak count равное 0. Во внутренней области мы создаём `branch` и связываем её с `leaf`, после чего при печати значений счётчиков `Rc<Node>` в `branch` они будет иметь strong count 1 и weak count 1 (для `leaf.parent` указывающего на `branch` с `Weak<Node>` ). Когда мы распечатаем счётчики из `leaf`, мы увидим, что они будут иметь strong count 2, потому что `branch` теперь имеет клон `Rc<Node>` переменной `leaf` хранящийся в `branch.children`, но все равно будет иметь weak count 0.

Когда заканчивается внутренняя область видимости,  `branch` выходит из области видимости и strong count `Rc<Node>` уменьшается до 0, поэтому его `Node` удаляется. Weak count 1 из `leaf.parent` не имеет никакого отношения к тому, был ли `Node` удалён, поэтому не будет никаких утечек памяти!

Если мы попытаемся получить доступ к родителю переменной `leaf` после окончания области видимости, мы снова получим значение `None`. В конце программы `Rc<Node>` внутри `leaf` имеет strong count 1 и weak count 0 потому что переменная `leaf` снова является единственной ссылкой на `Rc<Node>`.

Вся логика, которая управляет счётчиками и сбросом их значений, встроена внутри `Rc<T>` и `Weak<T>` и их реализаций типажа `Drop`. Указав, что отношение из дочернего к родительскому элементу должно быть ссылкой типа  `Weak<T>` в определении `Node`, делает возможным иметь родительские узлы, указывающие на дочерние узлы и наоборот, не создавая ссылочной зацикленности и утечек памяти.

## Итоги

В этой главе рассказано как использовать умные указатели для обеспечения различных гарантий и компромиссов по сравнению с обычными ссылками, которые Rust использует по умолчанию. Тип `Box<T>` имеет известный размер и указывает на данные размещённые в куче. Тип `Rc<T>` отслеживает количество ссылок на данные в куче, поэтому данные могут иметь несколько владельцев. Тип `RefCell<T>` с его внутренней изменяемостью предоставляет тип, который можно использовать при необходимости неизменного типа, но необходимости изменить внутреннее значение этого типа; он также обеспечивает соблюдение правил заимствования во время выполнения, а не во время компиляции.

Мы обсудили также типажи `Deref` и `Drop`, которые обеспечивают большую функциональность умных указателей. Мы исследовали ссылочную зацикленность, которая может вызывать утечки памяти и как это предотвратить с помощью типа `Weak<T>`.

Если эта глава вызвала у вас интерес и вы хотите реализовать свои собственные умные указатели, обратитесь к ["The Rustonomicon"](https://doc.rust-lang.org/nomicon/index.html) за более полезной информацией.

Далее мы поговорим о параллелизме в Rust. Вы даже узнаете о нескольких новых умных указателях.


